\documentclass[letterpaper, 12pt]{article}

% --- Package imports ---

% Extended set of colors
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{
  amsmath, amsthm, amssymb, mathtools, dsfont, units,          % Math typesetting
  graphicx, wrapfig, subfig, float,                            % Figures and graphics formatting
  listings, color, inconsolata, pythonhighlight,               % Code formatting
  fancyhdr, sectsty, hyperref, enumerate, enumitem, framed }   % Headers/footers, section fonts, links, lists

% lipsum is just for generating placeholder text and can be removed
\usepackage{hyperref, lipsum} 

% --- Fonts ---

\usepackage{newpxtext, newpxmath, inconsolata}

% --- Page layout settings ---

% Set page margins
\usepackage[left=1.35in, right=1.35in, top=1.0in, bottom=.9in, headsep=.2in, footskip=0.35in]{geometry}

% Anchor footnotes to the bottom of the page
\usepackage[bottom]{footmisc}

% Set line spacing
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

% Set spacing between paragraphs
\setlength{\parskip}{1.3mm}

% Allow multi-line equations to break onto the next page
\allowdisplaybreaks

% --- Page formatting settings ---

% Set image captions to be italicized
\usepackage[font={it,footnotesize}]{caption}

% Set link colors for labeled items (blue), citations (red), URLs (orange)
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=RoyalBlue, citecolor=RedOrange, urlcolor=ForestGreen}

% Set font size for section titles (\large) and subtitles (\normalsize) 
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{{\fontsize{19}{19}\selectfont\textreferencemark}\;\; }{0em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries\selectfont}{\thesubsection\;\;\;}{0em}{}

% Enumerated/bulleted lists: make numbers/bullets flush left
%\setlist[enumerate]{wide=2pt, leftmargin=16pt, labelwidth=0pt}
\setlist[itemize]{wide=0pt, leftmargin=16pt, labelwidth=10pt, align=left}

% --- Table of contents settings ---

\usepackage[subfigure]{tocloft}

% Reduce spacing between sections in table of contents
\setlength{\cftbeforesecskip}{.9ex}

% Remove indentation for sections
\cftsetindents{section}{0em}{0em}

% Set font size (\large) for table of contents title
\renewcommand{\cfttoctitlefont}{\large\bfseries}

% Remove numbers/bullets from section titles in table of contents
\makeatletter
\renewcommand{\cftsecpresnum}{\begin{lrbox}{\@tempboxa}}
\renewcommand{\cftsecaftersnum}{\end{lrbox}}
\makeatother

% --- Set path for images ---

\graphicspath{{Images/}{../Images/}}

% --- Math/Statistics commands ---

% Add a reference number to a single line of a multi-line equation
% Usage: "\numberthis\label{labelNameHere}" in an align or gather environment
\newcommand\numberthis{\addtocounter{equation}{1}\tag{\theequation}}

% Shortcut for bold text in math mode, e.g. $\b{X}$
\let\b\mathbf

% Shortcut for bold Greek letters, e.g. $\bg{\beta}$
\let\bg\boldsymbol

% Shortcut for calligraphic script, e.g. %\mc{M}$
\let\mc\mathcal

% \mathscr{(letter here)} is sometimes used to denote vector spaces
\usepackage[mathscr]{euscript}

% Convergence: right arrow with optional text on top
% E.g. $\converge[p]$ for converges in probability
\newcommand{\converge}[1][]{\xrightarrow{#1}}

% Weak convergence: harpoon symbol with optional text on top
% E.g. $\wconverge[n\to\infty]$
\newcommand{\wconverge}[1][]{\stackrel{#1}{\rightharpoonup}}

% Equality: equals sign with optional text on top
% E.g. $X \equals[d] Y$ for equality in distribution
\newcommand{\equals}[1][]{\stackrel{\smash{#1}}{=}}

% Normal distribution: arguments are the mean and variance
% E.g. $\normal{\mu}{\sigma}$
\newcommand{\normal}[2]{\mathcal{N}\left(#1,#2\right)}

% Uniform distribution: arguments are the left and right endpoints
% E.g. $\unif{0}{1}$
\newcommand{\unif}[2]{\text{Uniform}(#1,#2)}

% Independent and identically distributed random variables
% E.g. $ X_1,...,X_n \iid \normal{0}{1}$
\newcommand{\iid}{\stackrel{\smash{\text{iid}}}{\sim}}

% Sequences (this shortcut is mostly to reduce finger strain for small hands)
% E.g. to write $\{A_n\}_{n\geq 1}$, do $\bk{A_n}{n\geq 1}$
\newcommand{\bk}[2]{\{#1\}_{#2}}

% Math mode symbols for common sets and spaces. Example usage: $\R$
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}	% Real numbers
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}	% Complex numbers
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}	% Rational numbers
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}	% Integers
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}	% Natural numbers
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}	% Calligraphic F for a sigma algebra
\newcommand{\El}{\mathcal{L}}	% Calligraphic L, e.g. for L^p spaces

% Math mode symbols for probability
\newcommand{\pr}{\mathbb{P}}	% Probability measure
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}	% Expectation, e.g. $\E(X)$
\newcommand{\var}{\text{Var}}	% Variance, e.g. $\var(X)$
\newcommand{\cov}{\text{Cov}}	% Covariance, e.g. $\cov(X,Y)$
\newcommand{\corr}{\text{Corr}}	% Correlation, e.g. $\corr(X,Y)$
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}	% Borel sigma-algebra

% Other miscellaneous symbols
\newcommand{\tth}{\text{th}}	% Non-italicized 'th', e.g. $n^\tth$
\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}	% Big-O notation, e.g. $\O(n)$
\newcommand{\1}{\mathds{1}}	% Indicator function, e.g. $\1_A$

% Additional commands for math mode
\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}		% Argmax, e.g. $\argmax_{x\in[0,1]} f(x)$
\DeclareMathOperator*{\argmin}{argmin}		% Argmin, e.g. $\argmin_{x\in[0,1]} f(x)$
\DeclareMathOperator*{\spann}{Span}		% Span, e.g. $\spann\{X_1,...,X_n\}$
\DeclareMathOperator*{\bias}{Bias}		% Bias, e.g. $\bias(\hat\theta)$
\DeclareMathOperator*{\ran}{ran}			% Range of an operator, e.g. $\ran(T) 
\DeclareMathOperator*{\dv}{d\!}			% Non-italicized 'with respect to', e.g. $\int f(x) \dv x$
\DeclareMathOperator*{\diag}{diag}		% Diagonal of a matrix, e.g. $\diag(M)$
\DeclareMathOperator*{\trace}{trace}		% Trace of a matrix, e.g. $\trace(M)$
\DeclareMathOperator*{\supp}{supp}		% Support of a function, e.g., $\supp(f)$

% Numbered theorem, lemma, etc. settings - e.g., a definition, lemma, and theorem appearing in that 
% order in Lecture 2 will be numbered Definition 2.1, Lemma 2.2, Theorem 2.3. 
% Example usage: \begin{theorem}[Name of theorem] Theorem statement \end{theorem}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}

% Un-numbered theorem, lemma, etc. settings
% Example usage: \begin{lemma*}[Name of lemma] Lemma statement \end{lemma*}
\newtheorem*{theorem*}{Theorem}
\newtheorem*{proposition*}{Proposition}
\newtheorem*{lemma*}{Lemma}
\newtheorem*{corollary*}{Corollary}
\newtheorem*{definition*}{Definition}
\newtheorem*{example*}{Example}
\newtheorem*{remark*}{Remark}
\newtheorem*{claim}{Claim}

% --- Left/right header text (to appear on every page) ---

% Do not include a line under header or above footer
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% Right header text: Lecture number and title
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1} }
\fancyhead[R]{\small\textit{\nouppercase{\rightmark}}}

% Left header text: Short course title, hyperlinked to table of contents
\fancyhead[L]{\hyperref[sec:contents]{\small Mathématiques des Obligations}}

% --- Document starts here ---

\begin{document}

% --- Main title and subtitle ---

\title{02-Mathématiques des Obligations \\[1em]
\normalsize GSF-3100 \\ Marchés des Capitaux}

% --- Author and date of last update ---

\author{\normalsize Simon-Pierre Boucher}
\date{\normalsize\vspace{-1ex} Last updated: \today}

% --- Add title and table of contents ---

\maketitle
\tableofcontents\label{sec:contents}

% --- Main content: import lectures as subfiles ---

\newpage

\section{Équivalence de taux}
Afin de pouvoir comprendre le fonctionnement d'une obligation, il est important de bien maitriser le concept de taux d'intérêt nominal et effectif.

\begin{itemize}
\item Taux d'Intérêt Effectif (Notation : $r$)
\begin{enumerate}
\item Il s'agit du taux utilisé dans le calcul de la capitalisation et de l'actualisation. 
\item Il s'agit également du taux réellement reçu sur un investissement $P_0$ et rapportant $I$ en intérêt.
\begin{align*}
I=P_0 \times r
\end{align*}
\end{enumerate}
\item Taux d'Intérêt Nominal (Notation : $(i;m)$)
\begin{enumerate}
\item Sera toujours accompagné d'un valeur $m$ représentant le nombre de capitalisation par période.
\item Il ne doit pas être utilisé dans les calculs d’actualisation et de capitalisation
\end{enumerate}
\end{itemize}

Le taux d'intérêt effectif $r$ est une fonction de notre taux d'intérêt nominal $i$ et de notre nombre de capitalisation par période. 
\begin{align*}
r=\frac{i}{m}
\end{align*}
Nous allons maintenant regarder comment effectuer une équivalence de taux. 


\subsection{Taux effectif $\rightarrow$ Taux effectif}

Transformer un taux effectif $r_2$ en un autre taux effectif $r_1$ à l'aide de l'équation suivante:
\begin{align*}
r_1 =(1+r_2)^{\frac{u}{v}}-1
\end{align*}
Sachant 
\begin{itemize}
\item $r_1$ est le taux effectif par $u$ période 
\item $r_2$ est le taux effectif par $v$ période 
\end{itemize}
Voici les valeurs prises par $u$ et $v$ lorsque nous avons les taux effectifs suivants 


\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{$r_1$}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{$r_2$}} & \textbf{$u$} & \textbf{$v$} \\ \hline
\textbf{Quotidien}                   & \textbf{Annuel}                     & 1            & 365          \\ \hline
\textbf{Hebdomadaire}                & \textbf{Annuel}                     & 1            & 52           \\ \hline
\textbf{Mensuel}                     & \textbf{Annuel}                     & 1            & 12           \\ \hline
\textbf{Trimestriel}                 & \textbf{Annuel}                     & 1            & 4            \\ \hline
\textbf{Semestriel}                  & \textbf{Annuel}                     & 1            & 2            \\ \hline
\textbf{Quotidien}                   & \textbf{Semestriel}                 & 2            & 365          \\ \hline
\textbf{Hebdomadaire}                & \textbf{Semestriel}                 & 2            & 52           \\ \hline
\textbf{Mensuel}                     & \textbf{Semestriel}                 & 2            & 12           \\ \hline
\textbf{Trimestriel}                 & \textbf{Semestriel}                 & 2            & 4            \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Taux effectif $\rightarrow$ Taux nominal}
Transformer un taux effectif $r$ en un taux nominal $(i;m)$ à l'aide de l'équation suivante:
\begin{align*}
i = r \times m
\end{align*}

\subsection{Taux nominal $\rightarrow$ Taux effectif}
Transformer un taux nominal $(i;m)$ en un taux effectif $r$ à l'aide de l'équation suivante:
\begin{align*}
r=\frac{i}{m}
\end{align*}

\pagebreak \newpage

\section{Capitalisation et Actualisation}
\subsection{Valeur Future (Capitalisation)}
Dans cette section, nous allons regarder comment capitaliser un montant unique. La capitalisation nous permet de déterminer la valeur future d'un montant d'argent investit aujourd'hui à un taux spécifié. Voici les paramètres que nous utiliserons:
\begin{itemize}
\item $P_0=$ Montant investi en $t=0$ 
\item $r=$ Taux d'intérêt périodique reçu sur l'investissement
\item $n=$ Période pendant lequel le montant initial est investi
\item $P_n=$ Valeur future de notre investissement $P_0$ en $t=n$
\end{itemize}

Voici l'équation nous permettant de trouver la valeur future de notre investissement 
\begin{align*}
P_n=P_0 \times (1+r)^n
\end{align*}

\subsection{Valeur Présente (Actualisation)}
Dans cette section, nous allons regarder comment actualiser un montant unique. L'actualisation nous permet de déterminer la valeur présente d'un montant d'argent que nous allons recevoir dans le future. Voici les paramètres que nous utiliserons:
\begin{itemize}
\item $P_0=$ Montant à recevoir dans le futur en valeur d'aujourd'hui ($t=0$), soit la valeur présente  
\item $r=$ Taux d'intérêt périodique en vigueur dans l'économie
\item $n=$ Nombre de périodes avant que le montant soit reçu.
\item $P_n=$ Montant nominal à recevoir dans le futur ($t=n$)
\end{itemize}

Voici l'équation nous permettant de trouver la valeur présente d'un montant à recevoir dans le futur.
\begin{align*}
P_0=\frac{P_n}{(1+r)^n}
\end{align*}

\pagebreak \newpage

\section{Annuité}

Une annuité est tout simplement une suite de paiements identiques et reçus à intervalle constant pendant une période spécifiée. Voici une ligne du temps représentant une annuité.

\begin{tikzpicture}[snake=zigzag, line before snake = 5mm, line after snake = 5mm]
    % draw horizontal line   
    \draw (0,0) -- (6,0);
    \draw[snake] (6,0) -- (8,0);

    % draw vertical lines
    \foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,8}
      \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt);

    % draw nodes
    \draw (0,0) node[below=3pt] {$ 0 $} node[above=3pt] {$   $};
    \draw (1,0) node[below=3pt] {$ 1 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (2,0) node[below=3pt] {$ 2 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (3,0) node[below=3pt] {$ 3 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (4,0) node[below=3pt] {$ 4 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (5,0) node[below=3pt] {$ 5 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (6,0) node[below=3pt] {$ 6 $} node[above=3pt] {A \$};
    \draw (7,0) node[below=3pt] {$  $} node[above=3pt] {$  $};
    \draw (8,0) node[below=3pt] {$ n $} node[above=3pt] {A\$};
  \end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item $A\$$ représente le paiement reçu à chaque période 
\item $n$ représente le nombre de paiements que versera l'annuité
\end{itemize}

\subsection{Valeur future d'une annuité régulière}

La valeur future d'une annuité régulière, nous donnera la valeur de la somme de tous les flux $A\$$ capitalisé à $t=n$. $VF_{P_n}$ sera la notation que nous utiliserons pour la valeur future d'une annuité régulière. L'équation suivante montre comment obtenir la valeur future de notre annuité régulière.  
\begin{align*}
VF_{P_n} = A \times (1+r)^{n-1}+A \times (1+r)^{n-2}+....+A \times (1+r)^{1}+A \times (1+r)^{0}
\end{align*}
Si le nombre de période $n$ est relativement faible, il sera simple de calculer la valeur future. Cependant, si nous avons un nombre important de périodes $n$, la formule suivante est plus pratique. 
\begin{align*}
VF_{P_n}=A \left[\frac{(1+r)^n-1}{r} \right]
\end{align*}
Sachant les paramètres suivants: 
\begin{itemize}
\item $VF_{P_n}=$ Valeur future d'une annuité régulière 
\item $A=$ flux monétaire constant reçu à chaque période  
\item $n=$ Nombre de flux monétaire qui sera versé dans cette annuité régulière
\item $r=$ taux d'intétêt périodique en vigueur 
\end{itemize}


\subsection{Valeur présente d'une annuité régulière}

La valeur présente d'une annuité régulière, nous donnera la valeur de la somme de tous les flux $A\$$ actualisé en $t=0$. $VP_{P_0}$ sera la notation que nous utiliserons pour la valeur présente d'une annuité régulière. L'équation suivante montre comment obtenir la valeur présente de notre annuité régulière.  
\begin{align*}
VP_{P_0} = \frac{A}{(1+r)^{1}}+\frac{A}{(1+r)^{2}}+....+\frac{A}{(1+r)^{n-1}}+\frac{A}{(1+r)^{n}}
\end{align*}
Si le nombre de période $n$ est relativement faible, il sera simple de calculer la valeur présente. Cependant, si nous avons un nombre important de périodes $n$, la formule suivante est plus pratique. 
\begin{align*}
VP_{P_0}=A \left[ \frac{1-\frac{1}{(1+r)^n}}{r} \right]
\end{align*}
Sachant les paramètres suivants: 
\begin{itemize}
\item $VP_{P_0}=$ Valeur présente d'une annuité régulière 
\item $A=$ flux monétaire constant reçu à chaque période  
\item $n=$ Nombre de flux monétaire qui sera versé dans cette annuité régulière
\item $r=$ taux d'intétêt périodique en vigueur 
\end{itemize}

\subsection{Annuité de début de période}
Si nous sommes en présence d'une annuité de début de période, la ligne du temps sera modifiée comme suit: \\

\begin{tikzpicture}[snake=zigzag, line before snake = 5mm, line after snake = 5mm]
    % draw horizontal line   
    \draw (0,0) -- (6,0);
    \draw[snake] (6,0) -- (8,0);

    % draw vertical lines
    \foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,8}
      \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt);

    % draw nodes
    \draw (0,0) node[below=3pt] {$ 0 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (1,0) node[below=3pt] {$ 1 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (2,0) node[below=3pt] {$ 2 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (3,0) node[below=3pt] {$ 3 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (4,0) node[below=3pt] {$ 4 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (5,0) node[below=3pt] {$ 5 $} node[above=3pt] {A\$};
    \draw (6,0) node[below=3pt] {$ 6 $} node[above=3pt] {A \$};
    \draw (7,0) node[below=3pt] {$  $} node[above=3pt] {$ $};
    \draw (8,0) node[below=3pt] {$ n $} node[above=3pt] {$ $};
  \end{tikzpicture}
  
La valeur future et présente d'une annuité de début de période pourra être trouvée en utilisant la formule pour l'annuité régulière avec un ajustement. En effet, la formule pour l'annuité régulière appliquée pour une annuité de début de période capitalisera l'ensemble des flux monétaire à $t=n-1$ pour la valeur future et actualisera l'ensemble des flux monétaire en $t=-1$ pour la valeur présente. Afin de déplacer $VF_{P_n}$ à $t=n$ et $VP_{P_0}$ à $t=0$, il faut multiplier la valeur présente et future de notre annuité régulière par $(1+r)$.

\begin{itemize}
\item Valeur future d'une annuité de début de période $VF_{P_n^*}$
\end{itemize}
\begin{align*}
VF_{P_n^*}=VF_{P_n} \times (1+r)
\end{align*}
\begin{align*}
VF_{P_n^*}=A \left[\frac{(1+r)^n-1}{r} \right] \times (1+r)
\end{align*}

\begin{itemize}
\item Valeur présente d'une annuité de début de période $VP_{P_0^*}$
\end{itemize}
\begin{align*}
VP_{P_0^*}=VP_{P_0} \times (1+r)
\end{align*}
\begin{align*}
VP_{P_0^*}=A \left[ \frac{1-\frac{1}{(1+r)^n}}{r} \right] \times (1+r)
\end{align*}

\newpage
\section{Déterminer le prix d'une obligation}
Dans cette section nous allons regarder comment trouver le prix de trois types d'obligations.
\begin{itemize}
\item Obligation régulière 
\item Obligation Zéro Coupon
\item Obligation perpétuelle
\end{itemize}

\subsection{Obligation régulière}
Dans une obligation régulière un coupon est versé tous les semestres et le calcul du coupon est le suivant:
\begin{align*}
C= M * \frac{TC}{2}
\end{align*}
Où 
\begin{itemize}
\item $C=$ coupon semetriel 
\item $TC=$ taux de coupon annuel 
\item $M=$ Valeur nominal de l'obligation 
\end{itemize}
\vspace{1cm}
Les flux monétaire d'une obligation peuvent être séparés en deux importantes composantes. 

\begin{enumerate}
\item Coupon payé de façon périodique jusqu'à l'échéance
\item Paiement de la valeur à l'échéance
\end{enumerate}
\vspace{1cm}
Le prix d'une obligation peut être également séparé en deux composantes:

\begin{enumerate}
\item la valeur actuelle des paiements de coupons semestriels
\item la valeur actuelle de la valeur à l'échéance 
\end{enumerate}
\vspace{1cm}
Voici l'équation pour trouver le prix d'une obligation régulière:

\begin{align*}
P=\frac{C}{(1+r)^1}+\frac{C}{(1+r)^2}+...+\frac{C}{(1+r)^n}+\frac{M}{(1+r)^n}
\end{align*}

\begin{align*}
P=\sum_{t=1}^{n} \frac{C}{(1+r)^t}+\frac{M}{(1+r)^n}
\end{align*}

On peut donc remarquer la présence d'une annuité dans la dernière équation 
\begin{align*}
\sum_{t=1}^{n} \frac{C}{(1+r)^t}=C \left[ \frac{1-\frac{1}{(1+r)^n}}{r} \right]
\end{align*}
On peut donc arriver à l'équation simplifiée pour le prix d'une obligation régulière.
\begin{align*}
P=C \left[ \frac{1-\frac{1}{(1+r)^n}}{r} \right]+\frac{M}{(1+r)^n}
\end{align*}
\subsection{Obligation Zéro Coupon}
Une obligation zéro coupon à la particularité de ne pas payer de coupons. Une obligation zéro coupon possède comme unique flux monétaire, la valeur actuelle de la valeur à l'échéance. On peut donc trouver le prix d'une obligation zéro coupon en actualisant seulement la valeur à l'écheance $M$. 
\begin{align*}
P_{zc}=\frac{M}{(1+r)^n}
\end{align*}
Où $P_{zc}$ représente le prix d'une obligation zéro coupon au temps $t=0$ venant à échéance après $n$ périodes 
\subsection{Obligation perpétuelle}
Une obligation perpétuelle à la particularité de ne pas avoir d'échéance. En effet, on suppose que les coupons seront payés pendant une période infinie. Sachant cela, il nous possible de dire que la valeur d'une obligation perpétuelle est la suivante.
\begin{align*}
P_{p}=\sum_{t=1}^{\infty} \frac{C}{(1+r)^t}
\end{align*} 
Après manipulation de la dernière équation, il est possible d'arriver à l'expression suivante  pour le prix d'une obligation perpétuelle $P_p$.
\begin{align*}
P_p=\frac{C}{r}
\end{align*}

\section{Intérêt couru et cote}

\subsection{Prix d'une obligation entre deux dates de coupon}
Il faut tout d'abord calculer le prix d'une obligation au moment où le dernier coupon a été versé. Si on suppose que le dernier coupon a été versé en t=0, alors le prix d'une obligation régulière à ce moment est trouvée comme suit:
\begin{align*}
P_0=C \left[ \frac{1-\frac{1}{(1+r)^n}}{r} \right]+\frac{M}{(1+r)^n}
\end{align*}
Le problème est que depuis le dernier coupon, une période de k s'est écoulée, alors le prix que nous venons de calculer est trop faible. Si le détenteur décidait de vendre sont obligation à $t= k$, au prix de $t=0$, il laisserait la totalité du prochain coupon au prochain acheteur. Pour rectifier cette situation, il faut ajuster le prix $P_0$ pour tenir compte de l'intérêt accumulé entre $t=0$ et $t=k$. Il s'agit tout simplement de capitaliser le prix $P_0$ sur $k$ période. 
\begin{align*}
P_k=P_0 (1+r)^k
\end{align*}
Nous obtiendrons ainsi le prix reflétant l'intérêt accumulé $P_k$, appelé \textbf{full price} ou \textbf{dirty price}. On trouve ainsi l'équation complète afin de déterminer le prix d'une obligation entre deux paiements de coupons.
\begin{align*}
P_k= \left( C \left[ \frac{1-\frac{1}{(1+r)^n}}{r} \right]+\frac{M}{(1+r)^n} \right) \times (1+r)^k
\end{align*}
\newpage
\subsection{Cotation}
Nous utiliserons le terme \textbf{cote} où \textbf{clean price} comme étant la valeur de l'obligation servant uniquement à rénumérer le vendeur de l'obligation pour la valeur intrinsèque. Pour trouver  ce prix, il faut soustraire les intérêts courrus au prix $P_k$.
\begin{align*}
cote_k=P_k-IC_k
\end{align*}
Où
\begin{itemize}
\item $cote_k=$ \textbf{clean price} à $t=k$
\item $P_k=$ \textbf{full price} ou \textbf{dirty price} à $t=k$
\item $IC_k=$ Intérêts courus à $t=k$
\end{itemize}

Pour trouver les intérêts courrus, il nous suffit de multiplier $k$ par la valeur du coupon périodique.
\begin{align*}
IC_k= k \times C
\end{align*}
\subsection{Convention pour la valeur de $k$}
Il est important de comprendre que $k$ possède comme unité de mesure, une période de coupon. Pour faciliter la compréhension, si on est exactement à mi-chemin entre deux versements de coupons, la valeur prise par $k$ sera de $0.5$. De façon très générale $k$ est déterminé avec la formule suivante:
\begin{align*}
k= \frac{N_{C_{t}}^{C_{t+k}}}{N_C}
\end{align*}
Où 
\begin{itemize}
\item $N_{C_{t}}^{C_{t+k}}$ est le nombre de jours depuis le dernier coupon. 
\item $N_C$ est le nombre de jours dans une période de coupon. 
\end{itemize}
\newpage
De plus, tout dépendant du type d'obligation, une convention différente pour trouver la valeur de k sera appliquée.
\begin{itemize}
\item Titres gouvernementaux
\begin{align*}
k=\frac{Exact}{Exact}
\end{align*}
\begin{itemize}
\item Numérateur : le nombre de jours exacts depuis le dernier coupon
\item Dénominateur : le nombre de jours exacts dans une période de coupon.
\end{itemize}
\item Marché monétaire américain 
\begin{align*}
k=\frac{Exact}{360}
\end{align*}
\begin{itemize}
\item Numérateur : le nombre de jours exacts depuis le dernier coupon
\item Dénominateur : 360/nombre de coupons par année
\end{itemize}
\item Obligations corporatives 
\begin{align*}
k=\frac{30}{360}
\end{align*}
\begin{itemize}
\item Numérateur : le nombre de jours depuis le dernier coupon en accordant aux mois entiers depuis le dernier coupon une valeur de 30 jours.
\item Dénominateur : 360/nombre de coupons par année
\end{itemize}
\item Autre 
\begin{align*}
k=\frac{Exact}{365}
\end{align*}
\begin{itemize}
\item Numérateur : le nombre de jours exacts depuis le dernier coupon
\item Dénominateur : 365/nombre de coupons par année
\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage

\section{Rendement réalisé}
Dans cette section, nous allons définir les étapes afin de calculer le rendement réalisé lorsque nous avons acheté une obligation à $t=0$ ayant une échéance à $t=n$ et que nous l'avons vendue par la suite à $t=m$. De plus nous allons supposer les élèments suivants:
\begin{itemize}
\item Le coupon prendra $C$ comme valeur 
\iten La valeur à l'échéance de l'obligation prendra $M$ comme valeur
\item Les coupons seront réinvestit au taux $r_{réinvestissement}$ 
\item L'obligation sera acheté avec un rendement à l'échéance de $r_{achat}$
\item L'obligation sera vendu à rendement à l'échéance de $r_{vente}$
\item L'obligation versera 2 coupons chaque année, soit de façon semestrielle. 
\end{itemize}

 
Par la suite, nous allons effectuer les 4 étapes suivantes: 
\begin{enumerate}
\item Calculer le prix d'achat en $t=0$
\item Calculer la valeur future des coupons à $t=m$, pour tenir compte du réinvestissement des coupons.
\item Calcul du prix de vente à $t=m$
\item Calcul du rendement réalisé avec les valeurs trouvées dans l'étape 1, 2 et 3.
\end{enumerate}

\subsection{Étape 1}
Voici l'équation qui nous permet de trouver le prix d'achat en $t=0$
\begin{align*}
P_0=C \times \left[\frac{1-\left( \frac{1}{(1+r_{achat})^n}\right)}{r_{achat}} \right] +\frac{M}{(1+r_{achat})^n}
\end{align*}
\subsection{Étape 2}
Voici l'équation qui nous permet de calculer la valeur future des coupons à $t=m$.
\begin{align*}
VF_m^{coupon}=C \times \left[ \frac{(1+r_{réinvestissement})^m-1}{r_{réinvestissement}} \right]
\end{align*}
\subsection{Étape 3}
Voici l'équation qui nous permet de trouver le prix de vente en $t=m$
\begin{align*}
P_m=C \times \left[\frac{1-\left( \frac{1}{(1+r_{vente})^{n-m}}\right)}{r_{vente}} \right] +\frac{M}{(1+r_{vente})^{n-m}}
\end{align*}
\subsection{Étape 4}
Voici l'équation qui nous permet de trouver le rendement réalisé $R$
\begin{align*}
R=\left[\frac{P_m+VF_m^{coupon}}{P_0} \right]^{\frac{1}{n/2}}
\end{align*}
\section{Mesure du rendement du obligation}
Jusqu'à présent, nous avons présenté les méthodes pour obtenir le prix d'une obligation. Supposons maintenant que nous connaissons les caractéristiques d'une obligation et le prix qu'elle a actuellement sur le marché. Nous verrons qu'il nous est maintenant possible de trouver le rendement implicite de cette obligation. En effet, le rendement implicite a l'avantage d'être déduit des données présentes sur le marché obligataire. Il est impossible de trouver le rendement implicite d'un obligation en utilisant simplement une équation, il nous faudra utiliser une méthode itérative similaire à celle utilisé pour le taux de rendement interne.

\subsection{Méthode pour trouver le TRI}
Afin de trouver le taux de rendement interne d'une série de flux monétaire généré par un projet quelconque, nous allons utiliser poser l'équation suivante:
\begin{align*}
0=\frac{CF_1}{1+y}+\frac{CF_2}{(1+y)^2}+\frac{CF_3}{(1+y)^3}+...+\frac{CF_n}{(1+y)^n}
\end{align*}
Dans cette équation, $CF_n$ représente le flux monétaire du projet à $t=n$ et le TRI (taux de rendement interne) est tout simplement la valeur du taux $y$ qui permet de rendre cette équation vrai, soit égale à 0.
\subsection{Méthode pour trouver le rendement d'une obligation}
Afin de trouver le rendement d'une obligation, nous allons utiliser la même structure utilisée pour le calcul du TRI. Les différences majeures seront les suivantes:
\begin{itemize}
\item Notre objectif ne sera pas d'égaliser notre série de flux monétaire à 0 mais plutôt à $P_0$, soit le prix de l'obligation sur le marché à $t=0$. 
\item Les flux monétaires du projet seront remplacés par la valeurs des coupons $C$.
\item Le dernier flux monétaire sera particulier car il sera composé du dernier coupon $C$ et de la valeur à l'échéance $M$
\end{itemize}
\begin{align*}
P_0=\frac{C}{1+y}+\frac{C}{(1+y)^2}+\frac{C}{(1+y)^3}+...+\frac{C+M}{(1+y)^n}
\end{align*}
En trouvant la valeur du taux $y$ qui permet de rendre cette équation vrai, nous trouvons le rendement périodique de notre obligation. En supposant que nous sommes dans le cas d'une obligation régulière versant un coupon semestriellement, on peut trouver le rendement annualisé de la façon suivante.
\begin{align*}
y_{annuel}=(1+y)^2
\end{align*}
$y_{annuel}$ est souvent appelé rendement à l'échéance (Yield to Maturity)
\subsection{Trouver $y$ avec une calculatrice financière}
Procédure pour trouver le rendement d'une obligation avec une calculatrice financière
\begin{enumerate}
\item $-P_0$ $\rightarrow$ $PV$
\item $M$ $\rightarrow$ $FV$
\item $C$ $\rightarrow$ $PMT$
\item $n$ $\rightarrow$ $N$
\item $CPT$ $\rightarrow$ $I/Y$
\end{enumerate}
La valeur $I/Y$ que votre calculatrice trouvera représentera le rendement périodique de votre obligation. 

\newpage

\section{Relation Prix - Taux de rendement}
Nous allons maintenant regarder la relation entre le prix de notre obligation et le taux de rendement. Une obligation est émise avec un taux de coupon $TC$. Par la suite le rendement $y$, requis pour ce type d'obligation risque de varier dans le temps. Le taux de rendement requis risque soit de surpasser le taux de coupon ou d'être inférieur à celui-ci. Voici maintenant les trois possibilités pour la relation prix et taux de rendement. 
\begin{itemize}
\item Le taux de rendement requis surpasse le taux de coupon , ce qui rend le prix de notre obligation inférieur à la valeur nominale. 
\begin{itemize}
\item On dit que cette obligation est vendue à escompte 
\item $TC < y \rightarrow P < M$
\end{itemize}
\item Le taux de rendement requis devient inférieur au taux de coupon , ce qui rend le prix de notre obligation supérieur à la valeur nominale. 
\begin{itemize}
\item On dit que cette obligation est vendue à prime
\item $TC > y \rightarrow P > M$
\end{itemize}
\item Le taux de rendement requis reste égal au taux de coupon , ce qui rend le prix de notre obligation égale à la valeur nominale. 
\begin{itemize}
\item On dit que cette obligation est vendue au pair
\item $TC = y \rightarrow P = M$
\end{itemize}
\end{itemize}
On peut conclure en disant qu'il existe une relation inverse entre prix d'une obligation et son rendement. Il est important de comprendre que cette relation est également convexe. En effet, une hausse du taux de rendement entraine une baisse de prix plus faible que la hausse de prix qu'entraine une baisse de taux équivalent.


% --- Bibliography ---

% Start a bibliography with one item.
% Citation example: "\cite{williams}".

\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{williams}
   Fabozzi, Frank J.
   \textit{Bond markets, analysis and strategies (9e édition)}.
 

% Uncomment the following lines to include a webpage
% \bibitem{webpage1}
%   LastName, FirstName. ``Webpage Title''.
%   WebsiteName, OrganizationName.
%   Online; accessed Month Date, Year.\\
%   \texttt{www.URLhere.com}

\end{thebibliography}

% --- Document ends here ---

\end{document}